#LyX 2.1 created this file. For more info see http://www.lyx.org/
\lyxformat 474
\begin_document
\begin_header
\textclass beamer
\begin_preamble
\renewcommand{\kanjifamilydefault}{\gtdefault}
\usepackage[deluxe, expert]{otf}
\usepackage{atbegshi}
\ifnum 42146=\euc"A4A2 \AtBeginShipoutFirst{\special{pdf:tounicode EUC-UCS2}}\else
\AtBeginShipoutFirst{\special{pdf:tounicode 90ms-RKSJ-UCS2}}\fi
\setbeamertemplate{footline}[frame number]

\usepackage{listings}
%\usepackage{minted}
\renewcommand\proofname{\bf 証明}
\renewcommand{\qedsymbol}{\hfill \ensuremath{\square}}


\lstset{language=python,
                basicstyle=\ttfamily,
                keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
                stringstyle=\color{red}\ttfamily,
                commentstyle=\color{green}\ttfamily,
                morecomment=[l][\color{magenta}]{\#}
}
\end_preamble
\options dvipdfmx
\use_default_options true
\begin_modules
theorems-ams
\end_modules
\maintain_unincluded_children false
\language japanese
\language_package none
\inputencoding utf8-platex
\fontencoding global
\font_roman default
\font_sans default
\font_typewriter default
\font_math auto
\font_default_family default
\use_non_tex_fonts false
\font_sc false
\font_osf false
\font_sf_scale 100
\font_tt_scale 100
\graphics none
\default_output_format default
\output_sync 0
\bibtex_command default
\index_command default
\paperfontsize default
\spacing single
\use_hyperref false
\papersize default
\use_geometry true
\use_package amsmath 1
\use_package amssymb 1
\use_package cancel 1
\use_package esint 1
\use_package mathdots 1
\use_package mathtools 1
\use_package mhchem 1
\use_package stackrel 1
\use_package stmaryrd 1
\use_package undertilde 1
\cite_engine natbib
\cite_engine_type authoryear
\biblio_style ecta
\use_bibtopic false
\use_indices false
\paperorientation portrait
\suppress_date false
\justification true
\use_refstyle 1
\index Index
\shortcut idx
\color #008000
\end_index
\secnumdepth 3
\tocdepth 3
\paragraph_separation indent
\paragraph_indentation default
\quotes_language english
\papercolumns 1
\papersides 1
\paperpagestyle default
\tracking_changes false
\output_changes false
\html_math_output 0
\html_css_as_file 0
\html_be_strict false
\end_header

\begin_body

\begin_layout Title
経済動学講義資料
\end_layout

\begin_layout Author
佐藤健治
\begin_inset Newline newline
\end_inset

mail@kenjisato.jp
\end_layout

\begin_layout Date
2015/7/13--23
\end_layout

\begin_layout PlainFrame

\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
motivating example
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
ロジスティック写像
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
\begin_inset Formula 
\[
f(x)=ax(1-x)
\]

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
centering
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
includegraphics[scale=0.4]{fig/logistic.pdf}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
分岐図
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
\begin_inset Formula $a$
\end_inset

 が大きくなると「複雑」な振る舞いが生じる
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
centering
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
includegraphics[scale=0.4]{fig/bifurcation.png}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
mixing
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
軌道が状態空間を動き回る
\end_layout

\begin_layout Standard

\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
centering
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
includegraphics[scale=0.4]{fig/trajectory.pdf}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
sensitivity
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
初期値の小さな違いが軌道を大きく変化させる
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
centering
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
includegraphics[scale=0.4]{fig/sensitivity.pdf}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
定義: 位相カオス
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Itemize
\begin_inset Formula $E\subset J$
\end_inset

 有限集合, 
\begin_inset Formula $\sharp E=$
\end_inset

 要素数 
\end_layout

\begin_layout Itemize
\begin_inset Formula $E$
\end_inset

 は　
\begin_inset Formula $(n,\epsilon)$
\end_inset

-separated 
\begin_inset Formula $\Leftrightarrow$
\end_inset

 
\begin_inset Formula $\forall x,y\in E$
\end_inset

, 
\begin_inset Formula $x\neq y$
\end_inset

, 
\begin_inset Formula $\exists k=0,1,\dots,n-1$
\end_inset

 such that 
\begin_inset Formula $|f^{k}(x)-f^{k}(y)|\ge\epsilon$
\end_inset

.
 
\end_layout

\begin_layout Itemize
\begin_inset Formula $s(n,\epsilon)=\max\left\{ \sharp E\ \mid\ E:(n,\epsilon)\mbox{-separated}\right\} $
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Formula 
\[
\psi_{\epsilon}(f,J):=\limsup_{n\to\infty}\frac{1}{n}\log s(n,\epsilon),\quad\psi(f,J):=\lim_{\epsilon\to0}\psi_{\epsilon}(f,J)
\]

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Itemize
\begin_inset Formula $\psi(f,J)=$
\end_inset

 位相エントロピー
\end_layout

\begin_layout Itemize
位相カオス 
\begin_inset Formula $\Leftrightarrow$
\end_inset

位相エントロピーが正であるような力学系
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
Period three implies chaos
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Itemize
Tien-Yien Li and James A.
 Yorke (1975) ``Period three implies chaos''
\end_layout

\begin_layout Itemize
閉区間上の力学系 
\begin_inset Formula $f:J\to J$
\end_inset

, (eg.
 
\begin_inset Formula $J=[0,1]$
\end_inset

)
\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Itemize
\begin_inset Formula $f$
\end_inset

 は連続関数
\end_layout

\begin_layout Itemize
\begin_inset Formula $f$
\end_inset

 は
\begin_inset Formula $3$
\end_inset

周期解 
\begin_inset Formula $a=f^{3}(a)$
\end_inset

, 
\begin_inset Formula $f(a)\neq a\neq f^{2}(a)$
\end_inset

 をもつ
\end_layout

\begin_layout Itemize
このとき, 
\begin_inset Formula $f$
\end_inset

 は位相カオス
\end_layout

\end_deeper
\end_deeper
\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
3周期解
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
ロジスティック写像 (
\begin_inset Formula $a\ge1+2\sqrt{2}$
\end_inset

) は3周期解をもつ
\end_layout

\begin_layout Standard

\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
centering
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
includegraphics[scale=0.4]{fig/three_period.pdf}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
分岐図: 
\begin_inset Formula $1+2\sqrt{2}$
\end_inset

 より小さい 
\begin_inset Formula $a$
\end_inset

 でも複雑な動き
\end_layout

\begin_layout Standard
実はもっと弱い条件で位相カオスの存在を示せる
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
Mitra (2001, JET) の十分条件
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
\begin_inset Formula $J\subset\mathbb{R}_{+}$
\end_inset

, 
\begin_inset Formula $f$
\end_inset

: continuous with a single peak 
\begin_inset Formula $m\in\mathrm{int}J$
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Formula $f^{2}(m)<m$
\end_inset

, 
\begin_inset Formula $f^{3}(m)<z=f(z)$
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard

\end_layout

\begin_layout Standard
Then 
\begin_inset Formula $f$
\end_inset

 exhibits topological chaos.
\end_layout

\begin_layout Standard

\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
centering
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
includegraphics[scale=0.4]{fig/mitra.pdf}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
最適カオス
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
動学的経済モデル
\begin_inset Formula 
\[
\max\sum_{t=0}^{\infty}\rho^{t}u(k_{t},k_{t+1})\quad\mbox{s.t.}\quad(k_{t},k_{t+1})\in\mathbb{D},\ t=0,1,\dots
\]

\end_inset

の最適動学関数
\begin_inset Formula 
\[
h\quad\mbox{with}\quad k_{t+1}^{*}=h(k_{t}^{*}),\ (k_{t}^{*})_{t=0}^{\infty}:\mbox{ optimal}
\]

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
が位相カオスを生じさせることはあるだろうか？
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
2つのアプローチ
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Itemize
順問題
\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Itemize
モデルを作る 
\begin_inset Newline newline
\end_inset

→ 最適動学関数がカオスの十分条件を満たすか?
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Itemize
逆問題
\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Itemize
カオスの十分条件を満たす関数を選ぶ 
\begin_inset Newline newline
\end_inset

→ その関数が最適動学関数になるような 
\begin_inset Formula $u$
\end_inset

 と 
\begin_inset Formula $\rho$
\end_inset

 は存在するか?
\end_layout

\end_deeper
\end_deeper
\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
Boldrin and Montrucchio (1986)
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
以下では, Boldrin and Montrucchio (1986, JET) による逆問題の概要を紹介する
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
Propblem (P)
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
\begin_inset Formula 
\[
v_{\rho}(k_{0})=\max_{(k_{t},k_{t+1})\in\mathbb{D}}\sum_{t=0}^{\infty}\rho^{t}u(k_{t},k_{t+1}),
\]

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
vspace{1em}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Description
A.1 
\begin_inset Formula $K\subset\mathbb{R}_{+}^{n}$
\end_inset

 is a convex body, 
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Formula $\mathbb{D}\subset K\times K$
\end_inset

 is also a convex body with 
\begin_inset Formula $\pi_{1}(\mathbb{D})=K$
\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Description
A.2 
\begin_inset Formula $u:K\times K\to\mathbb{R}$
\end_inset

 is continuous, concave.
 
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Formula $u(k,\cdot)$
\end_inset

 is strictly concave for every 
\begin_inset Formula $k\in K$
\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Description
A.3 
\begin_inset Formula $u(k,k')$
\end_inset

 is strictly increasing in 
\begin_inset Formula $k$
\end_inset

 
\begin_inset Newline newline
\end_inset

and strictly deceasing in 
\begin_inset Formula $k'$
\end_inset

.
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
最適経路の存在
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Itemize
A.1--A.3 のもとで, 最適経路が一意的に存在
\end_layout

\begin_layout Itemize
最適経路は 
\begin_inset Formula $k_{t}^{*}=h_{\rho}^{t}(k_{0})$
\end_inset

 と書ける
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
Fact 1
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Description
(a) 
\begin_inset Formula $h_{\rho}:K\to K$
\end_inset

 は連続関数
\end_layout

\begin_layout Description
(b) 
\begin_inset Formula $(0,1)\ni\rho\mapsto h_{\rho}\in C(K,K)$
\end_inset

 は連続写像
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
vspace{0.8em}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
静学問題の解 
\begin_inset Formula $\theta(k):=\arg\max\left\{ u(k,k')\ \mid\ (k,k')\in\mathbb{D}\right\} $
\end_inset

 
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
vspace{0.8em}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Description
(c) 
\begin_inset Formula $\lim_{\rho\to0+}h_{\rho}=\theta$
\end_inset

, 収束は一様収束
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
vspace{1em}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
(b) の証明は 
\begin_inset Formula $\rho\mapsto v_{\rho}$
\end_inset

 が 
\begin_inset Formula $\rho$
\end_inset

 の連続写像になっていること (パラメタ付き縮小写像原理), Berge の最大値原理を使う
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
Fact 2
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
A.1--A.3 に加えて
\end_layout

\begin_layout Description
(a) 
\begin_inset Formula $u$
\end_inset

 is 
\begin_inset Formula $C^{1}$
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Description
(b) 
\begin_inset Formula $(k,0)\in\mathbb{D}$
\end_inset

, 
\begin_inset Formula $\forall k\in K$
\end_inset

,
\end_layout

\begin_layout Standard
を仮定.
 
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
vspace{1em}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
このとき, ある 
\begin_inset Formula $\rho_{*}$
\end_inset

 があって, 任意の 
\begin_inset Formula $\rho\le\rho_{*}$
\end_inset

 について 
\begin_inset Formula $h_{\rho}(k)\equiv0$
\end_inset

.
 
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
Fact 3
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
A.1--A.3 にいくつか仮定を追加 (McKenzie 1986).
 ある 
\begin_inset Formula $\rho^{*}$
\end_inset

 が存在して任意の 
\begin_inset Formula $\rho\ge\rho^{*}$
\end_inset

 について, 
\begin_inset Formula $h_{\rho}$
\end_inset

 は大域的に安定な不動点をもつ
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Formula $\rho\in(\rho_{*},\rho^{*})$
\end_inset

 で何が起こるか？
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
A.1--A.3 はダイナミクスを限定するには十分ではない
\end_layout

\begin_layout Standard
カオス的な挙動が発生する可能性あり
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout FragileFrame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
例: Boldrin--Montrucchio
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
begin{lstlisting}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout

class BoldrinMontrucchio:
\end_layout

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\begin_layout Plain Layout

    def __init__(self):
\end_layout

\begin_layout Plain Layout

        self.rho = 0.01072
\end_layout

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\begin_layout Plain Layout

    def u(self, x, y):
\end_layout

\begin_layout Plain Layout

        return (-0.0857 * y**4 +
\end_layout

\begin_layout Plain Layout

          0.1715 * y**3 - 0.3285 * y**2 -
\end_layout

\begin_layout Plain Layout

          1.61 * y + 4 * x * y * (1 - x) -
\end_layout

\begin_layout Plain Layout

          24 * x**2 + 150 * x)
\end_layout

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\begin_layout Plain Layout

    def is_feasible(self, x, y):
\end_layout

\begin_layout Plain Layout

        return True
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
end{lstlisting}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
最適動学関数＝ロジスティック写像
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
policy iteration で計算した結果
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
centering
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
includegraphics[scale=0.4]{fig/bm.pdf}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout PlainFrame

\end_layout

\begin_layout PlainFrame

\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
準備
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
Lemma 1
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
A map 
\begin_inset Formula $\theta:K\to K$
\end_inset

 is the policy function 
\begin_inset Formula $h_{\rho}$
\end_inset

of the optimal growth model (P) under (A.1), (A.2) for a fixed value of 
\begin_inset Formula $\rho$
\end_inset

 in 
\begin_inset Formula $(0,1)$
\end_inset

, if and only if the following conditions are satisfied:
\end_layout

\begin_layout Description
(i) There exists a real (concave) function 
\begin_inset Formula $w(k,k')$
\end_inset

 defined on 
\begin_inset Formula $K\times K$
\end_inset

 such that 
\begin_inset Formula 
\[
\max_{k':(k,k')\in\mathbb{D}}w(k,k')=w(k,\theta(k))
\]

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Description
(ii) Setting 
\begin_inset Formula $\psi(k)=w(k,\theta(k))$
\end_inset

, the real function 
\begin_inset Formula $w(k,k')-\rho\psi(k')$
\end_inset

 satisfies the hypothesis (A.2).
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
必要性の証明
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
\begin_inset Formula $\theta$
\end_inset

 が最適動学関数であるとする.
 Bellman 方程式
\begin_inset Formula 
\begin{eqnarray*}
v(k) & = & \max_{k'}\left\{ u(k,k')+\rho v(k')\mid(k,k')\in\mathbb{D}\right\} \\
 & = & u(k,\theta(k))+\rho v(\theta(k))
\end{eqnarray*}

\end_inset

より, 
\begin_inset Formula $w(k,k'):=u(k,k')+\rho v(k')$
\end_inset

 は (i) の条件をみたす.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Formula $\psi(k)=w(k,\theta(k))=u(k,\theta(k))+\rho v(\theta(k))=v(k)$
\end_inset

 に注意すると, 
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Formula 
\begin{eqnarray*}
w(k,k')-\rho\psi(k') & = & u(k,k')+\rho v(k')-\rho w(k',\theta(k'))\\
 & = & u(k,k')+\rho v(k')-\rho v(k')\\
 & = & u(k,k').
\end{eqnarray*}

\end_inset


\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
十分性の証明
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
(i) を満たす 
\begin_inset Formula $w(k,k')$
\end_inset

 が存在し, 
\begin_inset Formula $u(k,k'):=w(k,k')-\rho\psi(k')$
\end_inset

, 
\begin_inset Formula $\psi(k)=w(k,\theta(k))$
\end_inset

, が (A.2) を満たすとする.
 
\begin_inset Formula 
\begin{eqnarray*}
\psi(k) & = & w(k,\theta(k))\\
 & = & \max_{k'}\left\{ w(k,k')\mid(k,k')\in\mathbb{D}\right\} \\
 & = & \max_{k'}\left\{ u(k,k')+\rho\psi(k')\mid(k,k')\in\mathbb{D}\right\} \\
 & = & u(k,\theta(k))+\rho\psi(\theta(k)).
\end{eqnarray*}

\end_inset


\begin_inset Formula $\psi$
\end_inset

 は価値関数, 
\begin_inset Formula $\theta$
\end_inset

 は最適動学関数である.
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
Corollary 1
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
A set of sufficient condition in order to obtain a map 
\begin_inset Formula $\theta:K\to K$
\end_inset

 as the optimal policy function 
\begin_inset Formula $h_{\rho}$
\end_inset

 of problem (P) under (A.1), (A.2) for a given 
\begin_inset Formula $\rho\in(0,1)$
\end_inset

 is:
\end_layout

\begin_layout Description
(i) 
\begin_inset Formula $(k,\theta(k))\in\mathbb{D}$
\end_inset

 for every 
\begin_inset Formula $k\in K$
\end_inset

,
\end_layout

\begin_layout Description
(ii) There exists a concave, real valued function 
\begin_inset Formula $w(k,k')$
\end_inset

 such that 
\begin_inset Formula 
\[
\max_{k'\in K}w(k,k')=w(k,\theta(k))
\]

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Description
(iii) Setting 
\begin_inset Formula $\psi(k)=w(k,\theta(k))$
\end_inset

, the real function 
\begin_inset Formula $w(k,k')-\rho\psi(k')$
\end_inset

 is concave in 
\begin_inset Formula $(k,k')$
\end_inset

 and strictly concave in 
\begin_inset Formula $k'$
\end_inset

.
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
強凹性・弱凹性
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
\begin_inset Formula 
\begin{eqnarray*}
u(k,k') & = & w(k,k')-\rho\psi(k')
\end{eqnarray*}

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
が次の性質をもってほしい: 
\end_layout

\begin_layout Itemize
\begin_inset Formula $(k,k')$
\end_inset

 に関して凹
\end_layout

\begin_layout Itemize
\begin_inset Formula $k'$
\end_inset

 に関して厳密に凹
\end_layout

\begin_layout Standard
凹性は減算に関して保存されないので限定された凹性の概念を導入する
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
vspace{1em}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
凹関数と凸関数の差は凹関数であることに注意しておく
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Formula $f(x)+\frac{1}{2}\alpha\|x\|^{2}$
\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
\begin_inset Formula $f$
\end_inset

: 凹関数, 
\begin_inset Formula $\alpha\ge0$
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Formula $f(x)+\frac{1}{2}\alpha\|x\|^{2}$
\end_inset

 は 
\begin_inset Formula $\alpha$
\end_inset

 が小さいとき凹関数, 
\begin_inset Formula $\alpha$
\end_inset

 が大きいとき凸関数
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
centering
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
includegraphics[scale=0.4]{fig/a-concave.pdf}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
強凹性
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
\begin_inset Formula $\alpha\ge0$
\end_inset

 とする.
 
\begin_inset Formula $w(k,k')$
\end_inset

 が 
\begin_inset Formula $(0,\alpha)$
\end_inset

-concave とは, 
\begin_inset Formula 
\[
w(k,k')+\frac{1}{2}\alpha\|k'\|^{2}
\]

\end_inset

が 
\begin_inset Formula $K\times K$
\end_inset

 上の凹関数であることをいう.
 
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
強凹性の同値な条件
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
\begin_inset Formula $w(k,k')$
\end_inset

 が 
\begin_inset Formula $(0,\alpha)$
\end_inset

-concave 
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Formula $\Longleftrightarrow$
\end_inset

 任意の
\begin_inset Formula $k'_{1},k'_{2}\in K$
\end_inset

, 
\begin_inset Formula $t\in[0,1]$
\end_inset

 に対して 
\begin_inset Formula 
\begin{multline*}
w(k,tk'_{1}+(1-t)k'_{2})\\
\ge tw(k,k'_{1})+(1-t)w(k,k_{2}')+\frac{1}{2}\alpha t(1-t)\|k_{1}'-k_{2}'\|^{2}
\end{multline*}

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
vspace{1em}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Formula $w(k,k')$
\end_inset

 が 
\begin_inset Formula $(0,\alpha)$
\end_inset

-concave, 
\begin_inset Formula $\alpha>0$
\end_inset

, ならば 
\begin_inset Formula $w$
\end_inset

 は 
\begin_inset Formula $(k,k')$
\end_inset

 について凹関数, 
\begin_inset Formula $k'$
\end_inset

 について厳密な凹関数 
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
弱凹性
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
\begin_inset Formula $\beta\ge0$
\end_inset

 とする.
 
\begin_inset Formula $\psi(k)$
\end_inset

 が concave-
\begin_inset Formula $\beta$
\end_inset

 であるとは,
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Formula $\psi$
\end_inset

 が凹関数であり, かつ
\begin_inset Formula 
\[
\psi(k)+\frac{1}{2}\beta\|k\|^{2}
\]

\end_inset

が凸関数であることをいう.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
vspace{1em}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Formula $\psi$
\end_inset

 が concave-
\begin_inset Formula $\beta$
\end_inset

 であるとき, 
\begin_inset Formula $\rho\psi$
\end_inset

 は concave-
\begin_inset Formula $(\rho\beta)$
\end_inset

.
 
\end_layout

\begin_layout Standard
簡単な計算により確かめられる.
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
Lemma 4
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
\begin_inset Formula $w(k,k')$
\end_inset

 が 
\begin_inset Formula $(0,\alpha)$
\end_inset

-concave, 
\begin_inset Formula $\psi(k')$
\end_inset

 が concave-
\begin_inset Formula $\beta$
\end_inset

, 
\begin_inset Formula $\beta\le\alpha$
\end_inset

 
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Formula $\Rightarrow$
\end_inset

 
\begin_inset Formula $w(k,k')-\psi(k')$
\end_inset

 は 
\begin_inset Formula $(0,\alpha-\beta)$
\end_inset

-concave.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
vspace{1em}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
[Proof] 凹関数と凸関数の差は凹関数なので, 
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
 & w(k,k')+\frac{1}{2}\alpha\|k'\|^{2}-\left(\psi(k')+\frac{1}{2}\beta\|k'\|^{2}\right)\\
 & =\left(w(k,k')-\psi(k')\right)+\frac{1}{2}(\alpha-\beta)\|k'\|^{2}
\end{align*}

\end_inset

は凹関数.
 
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
vspace{1em}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Formula $w(k,k')-\psi(k')$
\end_inset

 は 
\begin_inset Formula $(0,\alpha-\beta)$
\end_inset

-concave 
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
目標
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
最適動学関数の候補 
\begin_inset Formula $\theta:K\to K$
\end_inset

 が与えられたとき
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
 & w(k,k'):\quad(0,\alpha)\mbox{-concave},\\
 & \psi(k)=w(k,\theta(k)):\quad\mbox{concave-}\beta
\end{align*}

\end_inset

であるような 
\begin_inset Formula $w$
\end_inset

 を探す.
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
vspace{1em}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Formula $\alpha-\rho\beta>0$
\end_inset

 であれば, 
\begin_inset Formula $u(k,k')=w(k,k')-\rho\psi(k)$
\end_inset

 が望ましい性質をもつ.
 
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
解空間の制限
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
\begin_inset Formula $w$
\end_inset

 を探す範囲を次の関数形に限定する:
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Formula 
\[
w(k,k')=-\frac{1}{2}\|k'\|^{2}+(k'-\bar{k},\theta(k))-\frac{1}{2}L\|k\|^{2},
\]

\end_inset

ただし, 
\begin_inset Formula $(x,y)$
\end_inset

 は 
\begin_inset Formula $x$
\end_inset

 と 
\begin_inset Formula $y$
\end_inset

 の内積.
 
\begin_inset Formula $\bar{k}\in K$
\end_inset

, 
\begin_inset Formula $L\in\mathbb{R}$
\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Formula $\theta$
\end_inset

 は
\begin_inset Formula $C^{2}$
\end_inset

 に限定する.
 
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
vspace{1em}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
あきらかに, 
\begin_inset Formula 
\[
\max_{k'\in K}w(k,k')=w(k,\theta(k))
\]

\end_inset

 をみたす (微分してゼロとしてみよ)
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
Lemma 2
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
\begin_inset Formula $\theta\in C^{2}$
\end_inset

 とする.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Formula $\alpha\in[0,1)$
\end_inset

, 
\begin_inset Formula $L\ge\mu\sigma+\gamma^{2}/(1-\alpha)$
\end_inset

 
\begin_inset Formula 
\[
w(k,k')=-\frac{1}{2}\|k'\|^{2}+(k'-\bar{k},\theta(k))-\frac{1}{2}L\|k\|^{2}
\]

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
は 
\begin_inset Formula $(0,\alpha)$
\end_inset

-concave.
 
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
vspace{1em}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
ただし
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Formula 
\[
\gamma=\max_{k\in K}\|D\theta(k)\|,\ \sigma=\max_{k\in K}\|D^{2}\theta(k)\|,\ \mu=\max_{k_{1},k_{2}\in K}\|k_{1}-k_{2}\|
\]

\end_inset


\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
Proof of Lemma 2
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
\begin_inset Formula $L\ge\mu\sigma+\gamma^{2}/(1-\alpha)$
\end_inset

 のとき
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Formula 
\[
w^{*}(x,y)=-\frac{1}{2}(1-\alpha)\|y\|^{2}+(y-\bar{y},\theta(x))-\frac{1}{2}L\|x\|^{2}
\]

\end_inset

 が凹関数であることを示す 
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
vspace{1em}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
固定した 
\begin_inset Formula $x_{0},y_{0}\in K$
\end_inset

 と 
\begin_inset Formula $x_{0}+tx_{1},y_{0}+ty_{1}\in K$
\end_inset

 について 
\begin_inset Formula 
\[
f(t)=w^{*}(x_{0}+tx_{1},y_{0}+ty_{1})
\]

\end_inset

が凹関数であることと同値.
 
\begin_inset Formula $\|x_{1}\|=1$
\end_inset

, 
\begin_inset Formula $0<\|y_{1}\|<\infty$
\end_inset

 となるように 
\begin_inset Formula $x_{1},y_{1}$
\end_inset

 を選べる.
 このとき
\begin_inset Formula 
\[
|t|=\|tx_{1}\|\le\mu,\quad\|ty_{1}\|\le\mu.
\]

\end_inset


\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
Proof of Lemma 2 (cont'd)
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
f(t) & =-\frac{1}{2}(1-\alpha)\|y_{0}+ty_{1}\|^{2}\\
 & \qquad+(y_{0}+ty_{1}-\bar{y},\theta(x_{0}+tx_{1}))-\frac{1}{2}L\|x_{0}+tx_{1}\|^{2}
\end{align*}

\end_inset


\begin_inset Formula 
\begin{align*}
 & D_{t}^{2}(y_{0}+ty_{1}-\bar{y},\theta(x_{0}+tx_{1}))\\
 & =D_{t}^{2}\left[(y_{0}-\bar{y},\theta(x_{0}+tx_{1}))+(ty_{1},\theta(x_{0}+tx_{1}))\right]\\
 & =(y_{0}+ty_{1}-\bar{y},D_{x}^{2}\theta(x_{0}+tx_{1})(x_{1},x_{1}))\\
 & \qquad+2(y_{1},D_{x}\theta(x_{0}+tx_{1})x_{1})
\end{align*}

\end_inset


\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
Proof of Lemma 2 (cont'd)
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
\begin_inset Formula 
\begin{eqnarray*}
f''(t) & = & -L-(1-\alpha)\|y_{1}\|^{2}\\
 &  & \quad-(y_{0}+ty_{1}-\bar{y},D_{x}^{2}\theta(x_{0}+tx_{1})(x_{1},x_{1}))\\
 &  & \qquad+2(y_{1},D_{x}\theta(x_{0}+tx_{1})x_{1})\\
 & \le & -L-(1-\alpha)\|y_{1}\|^{2}\\
 &  & \quad+\|y_{0}+ty_{1}-\bar{y}\|\|D_{x}^{2}\theta(x_{0}+tx_{1})(x_{1},x_{1})\|\\
 &  & \qquad+2\|y_{1}\|\|D_{x}\theta(x_{0}+tx_{1})x_{1}\|\\
 & \le & -L-(1-\alpha)\|y_{1}\|^{2}+\mu\sigma+2\gamma\|y_{1}\|
\end{eqnarray*}

\end_inset


\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
Proof of Lemma 2 (cont'd)
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
\begin_inset Formula $f''(t)\le0$
\end_inset

 if 
\begin_inset Formula 
\[
\mu\sigma+2\gamma\|y_{1}\|-(1-\alpha)\|y_{1}\|^{2}\le L
\]

\end_inset


\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
vspace{1em}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
左辺の最大値は 
\begin_inset Formula $\|y_{1}\|=\gamma/(1-\alpha)$
\end_inset

 のとき.
 したがって
\begin_inset Formula 
\[
\mu\sigma+2\gamma^{2}/(1-\alpha)-\gamma^{2}/(1-\alpha)=\mu\sigma+\gamma^{2}/(1-\alpha)\le L
\]

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
のとき 
\begin_inset Formula $f$
\end_inset

 は凹関数
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
Theorem 1
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
Let 
\begin_inset Formula $\theta:K\to K$
\end_inset

 be any 
\begin_inset Formula $C^{2}$
\end_inset

-map over 
\begin_inset Formula $K$
\end_inset

 as in Lemma 2.
 Then for every given 
\begin_inset Formula $\alpha\in[0,1)$
\end_inset

, there exists a 
\begin_inset Formula $C^{2}$
\end_inset

-function 
\begin_inset Formula $W:K\times K\to\mathbb{R}$
\end_inset

 such that 
\end_layout

\begin_layout Description
(i) 
\begin_inset Formula $\max_{k'}w(k,k')=w(k,\theta(k))$
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Description
(ii) 
\begin_inset Formula $w(k,k')$
\end_inset

 is 
\begin_inset Formula $(0,\alpha)$
\end_inset

-concave over 
\begin_inset Formula $K\times K$
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
vspace{1em}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
ここまでの議論より明らか
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
Lemma 3
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
\begin_inset Formula 
\[
w(k,k')=-\frac{1}{2}\|k'\|^{2}+(k'-\bar{k},\theta(k))-\frac{1}{2}L\|k\|^{2},
\]

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
とする.
 任意の 
\begin_inset Formula $\beta\ge L+\mu\sigma$
\end_inset

 について 
\begin_inset Formula 
\[
\psi(k)=\max_{k'\in K}w(k,k')=w(k,\theta(k))
\]

\end_inset

 は concave-
\begin_inset Formula $\beta$
\end_inset

.
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
Proof of Lemma 3
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
F(k) & =-\frac{1}{2}\|\theta(k)\|^{2}+(\theta(k)-\bar{k},\theta(k))+\frac{1}{2}(\beta-L)\|k\|^{2}\\
 & =\frac{1}{2}\|\theta(k)\|^{2}-(\bar{k},\theta(k))+\frac{1}{2}(\beta-L)\|k\|^{2}
\end{align*}

\end_inset

が凸であるための条件を見つける.
 
\begin_inset Formula 
\[
f(t):=F(k_{0}+tk_{1})
\]

\end_inset

とする.
 ただし, 
\begin_inset Formula $k_{0}\in K$
\end_inset

, 
\begin_inset Formula $\|k_{0}\|=1$
\end_inset

 , 
\begin_inset Formula $t\in\mathbb{R}$
\end_inset

, 
\begin_inset Formula $k_{0}+tk_{1}\in K$
\end_inset

, 
\begin_inset Formula $\|k_{1}\|>0$
\end_inset

.
 
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
Proof of Lemma 3 (cont'd)
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
\begin_inset Formula 
\begin{multline*}
f''(t)=(D\theta(k_{0}+tk_{1})k_{1},D\theta(k_{0}+tk_{1})k_{1})\\
+(\theta(k_{0}+tk_{1})-\bar{k},D^{2}\theta(k_{0}+tk_{1})(k_{1},k_{1}))+(\beta-L)\|k_{1}\|^{2}.
\end{multline*}

\end_inset

第1項は常に非負.
 Schwarz の不等式 
\begin_inset Formula $-\|a\|\|b\|\le(a,b)\le\|a\|\|b\|$
\end_inset

 より 
\begin_inset Formula 
\[
f''(t)\ge(\beta-L)\|k_{1}\|^{2}-\mu\sigma\|k_{1}\|^{2}
\]

\end_inset

したがって, 
\begin_inset Formula 
\[
\beta\ge L+\mu\sigma
\]

\end_inset

であれば 
\begin_inset Formula $f''(t)\ge0$
\end_inset

.
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
Lemma 4
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard

\end_layout

\begin_layout Standard
Let 
\begin_inset Formula $w(k,k')$
\end_inset

 be 
\begin_inset Formula $(0,\alpha)$
\end_inset

-concave and 
\begin_inset Formula $\psi(k')$
\end_inset

 concave-
\begin_inset Formula $\beta$
\end_inset

, with 
\begin_inset Formula $\beta\le\alpha$
\end_inset

.
 Then the difference 
\begin_inset Formula $w(k,k')-\psi(k')$
\end_inset

 turns out to be an 
\begin_inset Formula $(0,\alpha-\beta)$
\end_inset

-concave function on 
\begin_inset Formula $K\times K$
\end_inset

.
 
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
vspace{1em}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
[Proof] これは既に証明済み.
 
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
Theorem 2
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
Take any 
\begin_inset Formula $\theta\in C^{2}(K;K)$
\end_inset

 such that 
\begin_inset Formula $(k,\theta(k))\in\mathbb{D}$
\end_inset

 for every 
\begin_inset Formula $k\in K$
\end_inset

.
 Then there exists a discount parameter 
\begin_inset Formula $\rho^{*}\in(0,1)$
\end_inset

, the value of which depends on 
\begin_inset Formula $\theta$
\end_inset

, such that for every fixed 
\begin_inset Formula $0<\rho<\rho^{*}$
\end_inset

 we can construct a return function 
\begin_inset Formula $u_{\rho}(k,k')$
\end_inset

 satisfying (A.2) and with the following property: the optimal policy function
 
\begin_inset Formula $h_{\rho}$
\end_inset

 solving (P) under (A.1) and (A.2) with 
\begin_inset Formula $u=u_{\rho}$
\end_inset

, is the map 
\begin_inset Formula $\theta$
\end_inset

.
 Moreover a lower bound for 
\begin_inset Formula $\rho^{*}$
\end_inset

 can be estimated as 
\begin_inset Formula 
\[
\rho^{*}\ge\rho^{**}=\frac{\gamma^{2}+\mu\sigma-\gamma\sqrt{\gamma^{2}+2\mu\sigma}}{2\mu^{2}\sigma^{2}}>0.
\]

\end_inset


\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
Proof of Theorem 2
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
ある 
\begin_inset Formula $u$
\end_inset

 が存在して (A.2) を満たすためには
\end_layout

\begin_layout Standard

\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
L & \ge\frac{\gamma^{2}}{1-\alpha}+\mu\sigma\qquad(w\mbox{ is }(0,\alpha)\mbox{-concave})\\
\beta & \ge L+\mu\sigma\qquad(\psi\mbox{ is concave-}\beta)
\end{align*}

\end_inset


\begin_inset Formula 
\[
\alpha-\rho\beta>0\qquad(w-\rho\psi\mbox{ is strongly concave})
\]

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
が同時に成り立てばよい.
 したがって 
\begin_inset Formula $\rho^{*}=\max\left\{ \alpha/\beta:\beta-\mu\sigma\ge\gamma^{2}/(1-\alpha)+\mu\sigma\right\} $
\end_inset

 を超えない 
\begin_inset Formula $\rho$
\end_inset

 であればよい.
 
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
Proof of Theorem 2 (cont'd)
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
\begin_inset Formula $\rho^{*}$
\end_inset

 の下界 
\begin_inset Formula $\rho^{**}$
\end_inset

 は
\begin_inset Formula 
\[
\rho^{**}=\max\left\{ \alpha/\beta:L=\beta-\mu\sigma=\gamma^{2}/(1-\alpha)+\mu\sigma\right\} 
\]

\end_inset

を解いて求められる.
 ラグランジアン
\begin_inset Formula 
\[
\mathcal{L}=\frac{\alpha}{\beta}+\lambda\left(\beta-\mu\sigma-\frac{\gamma^{2}}{1-\alpha}-\mu\sigma\right)
\]

\end_inset

と一階条件
\begin_inset Formula 
\begin{eqnarray*}
\frac{\partial\mathcal{L}}{\partial\alpha} & = & \frac{1}{\beta}-\frac{\lambda\gamma^{2}}{(1-\alpha)^{2}}=0\\
\frac{\partial\mathcal{L}}{\partial\beta} & = & -\frac{\alpha}{\beta^{2}}+\lambda=0\\
\frac{\partial\mathcal{L}}{\partial\lambda} & = & \beta-\mu\sigma-\frac{\gamma^{2}}{1-\alpha}-\mu\sigma=0
\end{eqnarray*}

\end_inset


\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
Proof of Theorem 2 (cont'd)
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
整理すると
\begin_inset Formula 
\[
\beta(1-\alpha)^{2}-\alpha\gamma^{2}=0
\]

\end_inset


\begin_inset Formula 
\[
\left(\frac{\gamma^{2}}{1-\alpha}+2\mu\sigma\right)(1-\alpha)^{2}-\alpha\gamma^{2}=0
\]

\end_inset


\begin_inset Formula 
\[
\gamma^{2}(1-\alpha)+2\mu\sigma(1-\alpha)^{2}-\alpha\gamma^{2}=0
\]

\end_inset


\begin_inset Formula 
\[
2\mu\sigma(1-\alpha)^{2}+2\gamma^{2}(1-\alpha)-\gamma^{2}=0
\]

\end_inset


\begin_inset Formula 
\[
1-\alpha=\frac{-2\gamma^{2}+2\gamma\sqrt{\gamma^{2}+2\mu\sigma}}{4\mu\sigma}>0
\]

\end_inset


\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
Proof of Theorem 2 (cont'd)
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
\begin_inset Formula 
\begin{eqnarray*}
\frac{\alpha}{\beta} & = & \frac{(1-\alpha)^{2}}{\gamma^{2}}\\
 & = & \frac{4\gamma^{4}+4\gamma^{2}(\gamma^{2}+2\mu\sigma)-8\gamma^{3}\sqrt{\gamma^{2}+2\mu\sigma}}{16\mu^{2}\sigma^{2}\gamma^{2}}\\
 & = & \frac{8\gamma^{4}+8\gamma^{2}\mu\sigma-8\gamma^{3}\sqrt{\gamma^{2}+2\mu\sigma}}{16\mu^{2}\sigma^{2}\gamma^{2}}\\
 & = & \frac{\gamma^{2}+\mu\sigma-\gamma\sqrt{\gamma^{2}+2\mu\sigma}}{2\mu^{2}\sigma^{2}}\\
 & = & \rho^{**}
\end{eqnarray*}

\end_inset


\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
Theorem 3
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
Assume 
\begin_inset Formula $\theta\in C^{2}(K;K)$
\end_inset

 is as defined in Theorem 2.
 Then for every 
\begin_inset Formula $\rho'\in(0,\rho^{*})$
\end_inset

 with 
\begin_inset Formula $\rho^{*}$
\end_inset

 given in Theorem 2, there exists a return function 
\begin_inset Formula $u_{\rho'}$
\end_inset

 depending on 
\begin_inset Formula $\rho'$
\end_inset

 and satisfying (A.2), (A.3), such that 
\begin_inset Formula $\theta$
\end_inset

 is the optimal policy function 
\begin_inset Formula $h_{\rho}$
\end_inset

 of the associated problem (P) with 
\begin_inset Formula $u=u_{\rho'}$
\end_inset

 when 
\begin_inset Formula $\rho=\rho'$
\end_inset

.
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
Proof of Theorem 3
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
関数族
\begin_inset Formula 
\[
w(k,k')=-\frac{1}{2}\|k'\|^{2}+(k'-\bar{k},\theta(k))-\frac{L}{2}\|k\|^{2}
\]

\end_inset

を1次の項を足した関数族 (
\begin_inset Formula $a\in\mathbb{R}_{++}$
\end_inset

)
\begin_inset Formula 
\[
\bar{w}(k,k')=-\frac{1}{2}\|k'\|^{2}+(k'-\bar{k},\theta(k))-\frac{L}{2}\|k\|^{2}+(a,k)
\]

\end_inset

で置き換えても定理1, 2 はそのまま成り立つ
\begin_inset Formula 
\[
\bar{\psi}(k)=\bar{w}(k,\theta(k))
\]

\end_inset


\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
Proof of Theorem 3 (cont'd)
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
\begin_inset Formula 
\[
u_{\rho}(k,k')=\bar{w}(k,k')-\rho\bar{\psi}(k')
\]

\end_inset

の1次偏導関数
\begin_inset Formula 
\begin{eqnarray*}
\frac{\partial u_{\rho}}{\partial k} & = & D\theta(k)^{\top}(k'-\bar{k})-Lk+a\\
\frac{\partial u_{\rho}}{\partial k'} & = & \frac{\partial\bar{w}}{\partial k'}(k,k')-\rho\frac{\partial\bar{\psi}}{\partial k}(k')\\
 & = & -k'+\theta(k)-\rho\left(D\theta(k')^{\top}(\theta(k')-\bar{k})-Lk'+a\right)\\
 & = & -(1-\rho L)k'-\rho a+\theta(k)+\rho D\theta(k')^{\top}(\bar{k}-\theta(k'))
\end{eqnarray*}

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Formula $a$
\end_inset

 を十分大きく取れば, Theorems 1, 2 の結果をたもったまま 
\begin_inset Formula $\frac{\partial u_{\rho}}{\partial k}>0$
\end_inset

, 
\begin_inset Formula $\frac{\partial u_{\rho}}{\partial k'}<0$
\end_inset

 とできる
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
Proof of Theorem 3 (cont'd)
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
 
\begin_inset Formula $\frac{\partial u_{\rho}}{\partial k}>0$
\end_inset

 を成り立たせるには, 
\begin_inset Formula 
\begin{eqnarray*}
a & > & -D\theta(k)^{\top}(k'-\bar{k})+Lk
\end{eqnarray*}

\end_inset

が成り立てばよいので, 
\begin_inset Formula $i=1,\dots,n$
\end_inset

 について
\begin_inset Formula 
\[
a_{i}>\gamma\mu+LN
\]

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
が成り立てば十分.
 ただし, 
\begin_inset Formula $N=\max\left\{ \|k\|\mid k\in K\right\} $
\end_inset


\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
Proof of Theorem 3 (cont'd)
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
\begin_inset Formula $\frac{\partial u_{\rho}}{\partial k'}<0$
\end_inset

 を成り立たせるには, 
\begin_inset Formula 
\[
a>\frac{-(1-\rho L)k'+\theta(k)+\rho D\theta(k')^{\top}(\bar{k}-\theta(k'))}{\rho}
\]

\end_inset

が成り立てばよいので, 
\begin_inset Formula $i=1,\dots,n$
\end_inset

 について
\begin_inset Formula 
\[
a_{i}>LN+\frac{N}{\rho}+\gamma\mu
\]

\end_inset

となればよい.
 この条件が成り立つなら先ほどの条件 
\begin_inset Formula $a_{i}>\gamma\mu+LN$
\end_inset

 は自明に成り立つ
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Formula $f(x)=4x(1-x)$
\end_inset

, 
\begin_inset Formula $x\in[0,1]$
\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
\begin_inset Formula 
\begin{eqnarray*}
f'(x) & = & 4-8x\\
f''(x) & = & -8
\end{eqnarray*}

\end_inset

より
\begin_inset Formula 
\begin{eqnarray*}
\gamma & = & \|f'\|=4\\
\sigma & = & \|f''\|=8\\
\mu & = & \max_{x,y\in[0,1]}|x-y|=1\\
N & = & \max_{x\in[0,1]}|x|=1
\end{eqnarray*}

\end_inset


\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Formula $f(x)=4x(1-x)$
\end_inset

 (cont'd)
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
定理2 より
\begin_inset Formula 
\begin{eqnarray*}
\rho^{**} & = & \frac{\gamma^{2}+\mu\sigma-\gamma\sqrt{\gamma^{2}+2\mu\sigma}}{2\mu^{2}\sigma^{2}}\\
 & = & 0.0107233047033631\dots
\end{eqnarray*}

\end_inset

を超えない 
\begin_inset Formula $\rho$
\end_inset

 を選べばよい.
 Boldrin--Montrucchio は
\begin_inset Formula 
\[
\rho=0.01072
\]

\end_inset

と選んでいる
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Formula $f(x)=4x(1-x)$
\end_inset

 (cont'd)
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
Lemma 2, Theorem 2, Theorem 3 の条件を満たす 
\begin_inset Formula $L,a$
\end_inset

 を探して代入すると, 例えば
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Formula 
\begin{multline*}
u_{\rho}(x,y)=-4x^{2}y-23.31370851x^{2}+4xy+150x\\
-0.08576y^{4}+0.1715y^{3}-0.3358368217y^{2}-1.608y
\end{multline*}

\end_inset

が見つかる
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
vspace{1em}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard

\end_layout

\begin_layout Standard

\size small
注: p.
 37, Eq.
 (12) と異なっているが, 解の候補は無数に見つかるはずなので, 細かい違いは問題にならない.
 ただし, Eq.
 (12) で使われている 
\begin_inset Formula $\rho=0.01072$
\end_inset

, 
\begin_inset Formula $L=48$
\end_inset

 に対しては 
\begin_inset Formula $L\ge\gamma^{2}/(1-\alpha)+\mu\sigma$
\end_inset

, 
\begin_inset Formula $\beta\ge L+\mu\sigma$
\end_inset

, 
\begin_inset Formula $\alpha-\rho\beta>0$
\end_inset

 を同時に満たす 
\begin_inset Formula $\alpha,\beta$
\end_inset

 は存在しないので, Eq.
 (12) の導出方法は不明
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Separator

\end_layout

\begin_layout Frame
\begin_inset Argument 4
status open

\begin_layout Plain Layout
まとめ
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Itemize
コンパクト集合上の2階微分可能な力学系は適切な既約型効用関数と割引因子を選べばRamsey問題の解にできる
\end_layout

\begin_layout Itemize
したがって, 解軌道がカオス的に振る舞う Ramsey 問題は無数に存在する
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Frame

\end_layout

\begin_layout Frame

\end_layout

\end_body
\end_document
